% первая глава
\section{Теоритическая часть}
\subsection{Научно-прикладной справочник <<Климат России>>}
Выбор основных направлений климатических исследований во ВНИИГМИ-МЦД во многом определяется необходимостью выполнения функций Единого государственного фонда данных об окружающей среде. Разработка в институте систем сбора и обработки первичной метеорологической информации, внедрение их в практику работы УГМС и формирование на основе поступающих данных метеорологических архивов позволяют осуществить масштабные исследования изменчивости климата.

В работе над Справочником, готовящимся  под руководством отдела климатологии научно-исследовательского института ВНИИГМИ-МЦД, принимали участие специалисты всех УГМС Росгидромета. В Справочнике, кроме традиционных климатических параметров, представлены статистические характеристики, необходимые для проектирования и рационального использования климатических ресурсов в различных отраслях экономики. 

Информация о настройках доступа к справочнику хранятся в ini-файле, структура которого представлена в иерархическом виде.  

\subsection{Структура ini-файла}
Ini-файл (англ. Initialization file) --- это файл конфигурации, который содержит данные настроек для приложений Microsoft Windows. Начиная с Win-dows 95, INI файлы считаются устаревшими и в качестве замены им Microsoft предлагает использовать системный реестр (Registry). Но тем не менее ini-файлы продолжают использоваться как приложениями других прозводителей, так и компонентами Windows. 

Несложная структура этого формата позволяет легко обрабатывать их программно и имеет достаточно интуитивно понятный вид для чтения и изменения человеком. Формат ini-файла очень прост: файл разделён на секции, в каждой секции может находится произвольное число записей вида <<параметр=значение>>. Имена параметров в разных секциях могут совпадать. В ini-файлах также предусмотрены комментарии --- строки начинающиеся с ";". Использование секций для разделения параметров способствует систематизации данных, однако для хранения настроек большого объёма с более сложной иерархической структурой лучше подходит формат XML или JSON.

Не существует общепринятого стандарта формата ini-файлов. Хотя общая структура таких файлов обычно сохраняется, многие программные продукты вводят в неё дополнительные возможности или, наоборот, ограничения. 

\begin{enumerate}
	\item Обратный слэш. Иногда допускается использование обратного слэша <<\verb|\|>> для объявления следующей строки продолжением этой. В таком случае они будут обработаны как одна целая строка. Иногда возможно также применять <<\verb|\|>> для ввода спецсимволов, например, <<\verb|\n|>> для обозначения переноса строки.
	\item Одинаковые параметры. В большинстве случаев наличие двух параметров с одинаковыми именами в одной секции запрещено.
	\item Одинаковые имена секций. Обычно при наличии нескольких секций с одинаковыми именами в файле обрабатывается лишь последняя из них. Некоторые приложения объединяют содержимое всех таких секций в одну.
\end{enumerate}

Пример ini-файла можно увидеть ниже на рисунке ~\ref{fig:inifile}:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/inifile}
	\caption{Пример ini-файла}
	\label{fig:inifile}
\end{figure}

\subsubsection{Структура ini-файла настроек климатического справочника}
Файл настроек для справочника <<Климат России>> содержит следующие параметры:

\begin{enumerate}
	\item Раздел [PATH] содержит относительный путь к расположению файлов с описанием данных;
	\item Раздел [COM] содержит значения вспомогательных параметров (расположение карт, уровень отображения);
	\item Параметр TITLE - заголовок для отображения;
	\item Параметр TSHORT - краткий заголовок для отображения;
	\item Параметр FAMILY - семейство данных (имя файла DDL с ЯОД-описанием данных);
	\item Параметр PATHDAT - имя файла, содержащего информацию по данному разделу;
	\item Параметр DISPLAY - тип графического представления данных. Если это свойство отсутствует, данные представляются только в табличном виде.
\end{enumerate}

Символ \verb|#| и цифра после него обозначает уровень вложенности: \verb|#1| --- первый уровень вложенности, \verb|#2|---второй и т.д.

Чтобы распарсить такого рода файл необходимо построить формальную грамматику, а также создать синтаксический анализатор грамматики. Для начала разберемся, что такое грамматика и как она строится, а затем перейдем к анализаторам грамматик.

\subsection{Формальная грамматика}
Для общения с компьютерами разрабатываются специальные языки, которые называются искусственными в отличие от естественных языков общения людей. 

\verb|Формальная грамматика| или просто грамматика в теории формальных языков --- способ описания формального языка, то есть выделения некоторого подмножества из множества всех слов некоторого конечного алфавита. Различают порождающие и распознающие (или аналитические) грамматики --- первые задают правила, с помощью которых можно построить любое слово языка, а вторые позволяют по данному слову определить, входит ли оно в язык или нет.

Основные понятия формальной грамматики:

\begin{enumerate}
	\item \verb|Терминал| (терминальный символ) — объект, непосредственно присутствующий в словах языка, соответствующего грамматике, и имеющий конкретное, неизменяемое значение (обобщение понятия «буквы»). В формальных языках, используемых на компьютере, в качестве терминалов обычно берут все или часть стандартных символов ASCII — латинские буквы, цифры и спец. символы.
	\item \verb|Нетерминал| (нетерминальный символ) — объект, обозначающий какую-либо сущность языка (например: формула, арифметическое выражение, команда) и не имеющий конкретного символьного значения.
\end{enumerate}

Словами языка, заданного грамматикой, являются все последовательности терминалов, выводимые (порождаемые) из начального нетерминала по правилам вывода.

Чтобы задать грамматику, требуется задать алфавиты терминалов и нетерминалов, набор правил вывода, а также выделить в множестве нетерминалов начальный.

Простыми словами, грамматика представляется набором правил вида: <<левая часть>> = <<правая часть>>, где:<<левая часть>> — непустая последовательность терминалов и нетерминалов, содержащая хотя бы один нетерминал
<<правая часть>> — любая последовательность терминалов и нетерминалов.

Искусственные языки, описываемые грамматикой, должны быть, с одной стороны, удобными и понятными для человека, а с другой - должны восприниматься устройствами. Совмещение этих требований в одном языке является трудной задачей, поэтому применяются средства для преобразования текстов с языка, понятного человеку, на язык устройства. Такие средства называются \verb|трансляторами|.

Транслятор может быть интерпретирующего или компилирующего типа. В первом
случае его называют \verb|интерпретатором| входного языка, а во втором --- \verb|компилятором|(~\ref{fig:CompileScheme}).

Интерпретатор последовательно читает предложения входного языка, анализирует их и сразу выполняет. Компилятор не выполняет предложения языка, а строит программу, которая может в дальнейшем быть запущена для получения результата.
На вход компилятора подается текст, написанный на языке понятном человеку, а результате работы компилятора создается текст на языке, удобном для устройства.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/CompileScheme}
	\caption{Компиляторы в формальной грамматике}
	\label{fig:CompileScheme}
\end{figure}

Первая стадия работы компилятора называется лексическим анализом, а программа, её
реализующая, --- \verb|лексическим анализатором (ЛА)|. На вход лексического анализатора
подаётся последовательность символов входного языка. ЛА выделяет в этой последовательности простейшие конструкции, которые называются лексическими единицами.
Примерами лексических единиц являются идентификаторы, числа, символы операций,
служебные слова и т.д. Лексический анализатор преобразует исходный текст, заменяя лексические единицы их внутренним представлением - \verb|лексемами|.По-другому, лексемы называются \verb|токенами| (Токен или лексема - группа символов, которая имеет определенное лексическое значение). Лексема может включать информацию о классе лексической единицы и её значении. Кроме того, для некоторых классов лексических единиц ЛА строит таблицы, например, таблицу идентификаторов, констант, которые используются на последующих стадиях компиляции. 

Вторую стадию работы компилятора называют \verb|синтаксическим анализом|, а соответствующую программу --- \verb|синтаксическим анализатором (СА)|. На вход СА подается последовательность лексем, которая преобразуется в промежуточный код, представляющий собой последовательность символов действия или атомов. Каждый атом включает описание операции, которую нужно выполнить, с указанием используемых операндов. При этом последовательность расположения атомов, в отличие от лексем, соответствует порядку выполнения операций, необходимому для получения результата. 

На третьей стадии работы компилятора осуществляется построение выходного текста. Программа, реализующая эту стадию, называется генератором выходного текста. Генератор каждому символу действия, поступающему на его вход, ставит в соответствие одну или несколько команд выходного языка. В качестве выходного языка могут быть использованы команды устройства, команды ассемблера, либо операторы какого-либо другого языка. 

В рамках текущей НИР был использован язык программирования Java \cite{shild} и поэтому, в качестве библиотеки для создания синтаксического анализатора была выбрана библиотека ANTLR4.

\subsection{Генератор парсеров ANTLR}
\verb|ANTLR|\cite{antlr4Reference} --- генератор нисходящих анализаторов для формальных языков. ANTLR преобразует контекстно-свободную грамматику в программу на C++, Java, \verb|C#|, JavaScript, Go, Swift, Python. Используется для разработки компиляторов, интерпретаторов и трансляторов. В качестве нисходящих анализатаров имеются в виду лексеры и парсеры. Парсер берет фрагмент текста и преобразует его в организованную структуру, такую как абстрактное дерево синтаксиса (AST).
Создателем и основным идеологом и разработчиком ANTLR является профессор в области компьютерных наук университета Сан–Франциско Теренс Парр (Terence Parr).

У ANTLR4 есть ряд преимуществ, а именно:
\begin{enumerate}
	\item Свободное ПО;
	\item Использование единой нотации для описания лексических и синтаксических анализаторов;
	\item Удобство работы с абстрактным синтаксическим деревом;
	\item Применение нисходящего анализа вместо восходящего;
	\item Наличие визуальных средств разработки (Netbeans, IntelliJ IDEA, Eclipse), которые позволяют создавать и отлаживать грамматики, поддерживают подсветку синтаксиса, автодополнение, отладчик, рефакторинг и т.д. 
	\item Предоставление сообщений об ошибках и восстановление после них.
\end{enumerate}

ANTLR4 применяют для:

\begin{enumerate}
	\item Разработки статических анализаторов программ (т.е. анализаторов, которые работают с исходным кодом); 
	\item Разработки модулей разбора (frontend) для компиляторов или интерпретаторов;
	\item Создания трансляторов DSL, которые генерируют код на каком-либо языке высокого уровня;
	\item разработка «трансформаторов» – программ, которые, как и компиляторы, разбирают текст на исходном языке программирования, но в результате выдают не машинный код, а тот же исходный текст, но слегка модифицированный (например, переформатированный код или код, снабженный заготовками для комментариев, к методам с уже проанализированными параметрами и возвращаемым результатом).
\end{enumerate}

%списать что-нибудь из книг с флэшки
Чтобы реализовать язык, мы должны создать приложение, которое читает предложения и реагирует соответствующим образом на фразы и вводимые символы, которые он обнаруживает. Вообще говоря, если приложение вычисляет или выполняет <<предложения>>, мы называем это приложение \verb|интерпретатором|. Если мы переводим предложения с одного языка на другой, мы называем это приложение \verb|транслятором|. 

Программы, которые распознают языки, называются синтаксическими анализаторами.
Синтаксис относится к правилам, регулирующим принадлежность к языку. Грамматика
это всего лишь набор правил, каждый из которых выражает структуру фразы. Инструменты ANTLR переводят грамматику в парсеры, которые выглядят удивительно похожими на то, что
опытный программист может написать вручную. 

Процесс группировки символов в слова или токены называется лексическим анализом или просто токенизацией. Программа, группирующая токены называется \verb|лексером|. Лексер может группировать связанные токены в классы токенов или типы токенов, такие как INT (целые числа), ID (идентификаторы), FLOAT (числа с плавающей запятой)
и так далее. Лексер группирует словарные символы в типы, когда синтаксический анализатор
заботится только о типе, а не о отдельных символах. Токены состоят из
менее двух частей информации: тип маркера (идентифицирующий лексическую структуру)
и текст, сопоставленный для этого токена лексером.

Второй этап - это фактический синтаксический анализатор и подача этих токенов для распознавания структуры предложения. По умолчанию, ANTLR-сгенерированные парсеры создают структуру данных, называемую деревом синтаксиса или синтаксическим
деревом, которое записывает, как парсер распознал структуру входного предложения
и его составные фразы.



\subsection{Грамматика ANTLR}

%ЧТО-НИБУДЬ С КНИЖКИ
Грамматика ANTLR \cite{antlrPatterns} состоит из таких структур как:
\begin{itemize}
	\item заголовок;
	\item правило задания программы;
	\item правило задания списка выражений;
	\item правило задания выражения;
	\item правило задания чисел;
	\item правило задания идентификатора;
	\item правила задания букв и цифр;
	\item правило обработки символов новой строки;
	\item правило обработки пробельных символов.
\end{itemize}

Конструкции верхнего уровня грамматики составляются из элементов более низкого уровня, определение которых идет ниже определения высокоуровневых элементов.

Грамматика ANTLR имеет свои правила, а именно:

Правила \verb|Лексера| определяют типы токенов. Их имя должно начинаться с буквы верхнего регистра, чтобы различать их из правил парсера.
Например: 

\verb|INTEGER: [0-9]+;|
\verb|IDENTIFIER: [a-zA-Z] [a-zA-Z0-9]*;|
	  
Базовый синтаксис:
\begin{table}[H]
	\caption{Базовый синтаксис}
	\label{tab:baseSyntax}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|r|p{10.8cm}|p{10.5cm}|}
			\hline
			\textbf{Синтаксис} & \textbf{Значения} \\
			\hline 
			A & Означает лексическое правило или идентифицирует фрагмент с названием А  \\ 
			\hline 
			А В & Означает А следуемое за В \\ 
			\hline 
			'text' & Обозначает литерал 'text'  \\
			\hline
			A? & A встречается 0 или 1 раз  \\
			\hline
			А+ & А встречается 1 и более раз  \\
			\hline
			А* & А встречается 0 и более раз  \\
			\hline
			[A-Z0-9] & Соответствует одному символу в определенном диапазоне  \\
			\hline
			'a'..'z' & Альтернативное указание диапазона  \\
			\hline
			~[A-Z]' & Отрицание диапазона: любые символы, которые не содержатся в диапазоне  \\
			\hline
			. & Любой символ  \\
			\hline
		\end{tabular} 
	\end{center}
\end{table}

\verb|Фрагменты| являются повторно используемыми частями правил лексера, которые не могут совпадать сами по себе - они должны быть ссылается на правило лексера. Например:
\verb|INTEGER: DIGIT+;|
\verb|fragment DIGIT: [0-9];|

Несколько правил лексера могут соответствовать одному и тому же входному тексту. В этом случае тип токена будет выбран следующим образом:
\begin{itemize}
	\item Сначала выберается правило лексера, которое соответствует самому длинному входу;
	\item Если текст соответствует неявно определенному токену (например, \verb|'{'|), используется неявное правило;
	\item Если несколько правил лексера совпадают с одной и той же длиной ввода, выберается первая, основанная на порядке определения.
\end{itemize}

Правило лексера может иметь связанные команды: WHITESPACE: 

\verb|[\r \n] -> skip;|
Команды определяются после -> в конце правила.
\begin{itemize}
	\item skip: пропускает согласованный текст, токен не будет выдан;
	\item channel (n): выдает токен на другом канале;
	\item type (n): изменяет тип выданного маркера;
	\item mode(), pushMode (n), popMode, more: управление лексерскими режимами.
\end{itemize}

Маркировка альтернатив внутри правила, начинающегося с оператора \verb|#| говорит ANTLR сгенерировать listener-методы для каждой метки, соответствующие альтернативе. И внутри кода программы можно обратиться к этим меткам напрямую.

Пример простой грамматики можно увидеть ниже:

\begin{MyCode}
grammar Hello; // Инициализирует грамматику с названием Hello
r : 'hello' ID ; // обозначает ключевое слово, за которым следует
                // идентификатор
ID : [a-z]+ ; // обозначает идентификатор, состоящий из букв в 
             // нижнем регистре
WS : [ \t\r\n]+ -> skip ; // убирает пробелы, табуляции и т.д.
						 // (Windows)
\end{MyCode}

\subsection{Java Swing}
\verb|Swing| \cite{javaswing} --- библиотека для создания графического интерфейса для программ на языке Java. Swing был разработан компанией Sun Microsystems. Он содержит ряд графических компонентов (англ. Swing widgets), таких как кнопки, поля ввода, таблицы и т. д.

Создатели  библиотеки пользовательского интерфейса Swing не стали <<изобретать велосипед>> и в качестве основы для своей библиотеки выбрали AWT. Конечно, речь не шла об использовании конкретных тяжеловесных компонентов AWT (представленных классами Button, Label и им подобными). Нужную степень гибкости и управляемости обеспечивали только легковесные компоненты. 

Для отрисовки используется 2D, что принесло с собой сразу несколько преимуществ. Набор стандартных компонентов значительно превосходит AWT (Java Abstract Widget Toolkit) по разнообразию и функциональности. Swing позволяет легко создавать новые компоненты, наследуясь от существующих, и поддерживает различные стили и скины.

Важнейшим отличием Swing от AWT является то, что компоненты Swing вообще не связаны с операционной системой и поэтому гораздо более стабильны и быстры. 

Для создания графического интерфейса приложения необходимо использовать специальные компоненты библиотеки Swing, называемые контейнерами высшего уровня (top level containers). Они представляют собой окна операционной системы, в которых размещаются компоненты пользовательского интерфейса. К контейнерам высшего уровня относятся окна JFrame и JWindow, диалоговое окно JDialog, а также апплет JApplet (который не является окном, но тоже предназначен для вывода интерфейса в браузере, запускающем этот апплет). Контейнеры высшего уровня Swing представляют собой тяжеловесные компоненты и являются исключением из общего правила. Все остальные компоненты Swing являются легковесными.

Еще одним преимуществом Swing является настраивающийся внешний вид ваших приложений (Look\verb|&|Feel). Это значит, что внешний вид может динамически изменяться. Приложение может выглядеть как Windows , Unix, или Macintosh программа, либо же может иметь вид Java программы. Если важно, чтобы приложение имело внешний вид программы той платформы, на которой работает, это преимущество Swing окажется очень кстати.

Большинство Swing компонентов построено по модифицированной версии Модель-Вид-Контроллер (MVC).Это влечет за собой разделение между данными компонента(модель) и способа, которым пользователь видит и взаимодействует с ними (вид). К примеру, в приложении с таблицей, данные таблицы полностью независимы от интерфейса пользователя. Интерфейс пользователя может динамически изменяться, но вначале данные связываются с расположением колонок и столбцов, а затем с изображением. Если бы данные были привязаны к изображению – изменение внешнего вида (при подключении другого Look\verb|&|Feel) было бы невозможным. Разделение модели и вида в Swing имеет ряд преимуществ. Одно из них заключается в возможности подключения различного Look\verb|&|Feel. 

Другим важным преимуществом является возможность применить свою модель для компонента интерфейса.